<resources>
    <string name="app_name">Секреты пчеловода</string>
    <string name="introduction">Пчел можно держать для души, когда хобби приносит невероятное удовольствие от тесного общения с природой. Либо рассматривать этот промысел в качестве серьезного бизнеса — источника многотысячных доходов и финансовой стабильности.
При любом подходе разведение и содержание пчел – неизменно творческий процесс, который одинаково увлекает как новичков-любителей, так и профессионалов.  Кроме того, пчеловодство – это прекрасная возможность оздоровиться с помощью производимых на пасеке продуктов. Из улья к нам приходит только самое полезное. Мед и обножка – ценное витаминно-минеральное дополнение к нашему ежедневному рациону.</string>


    <string name="topic_1_1">Первые шаги</string>
    <string name="description_topic_1_1">
 При возникновении желания получать полезные продукты с пасеки вначале требуется основательно изучить теоретические основы пчеловодства. Начинающему пчеловоду старые учебники из библиотеки позволят окунуться в увлекательный мир. К примеру, одинаковые по виду насекомые в улье различаются по назначению. У них внушительная армия охранников, готовых по первому сигналу броситься на защиту. Есть разведчики, доставщики воды, сборщики нектара.

 Королевой семьи в пчеловодстве называют пчелиную матку. Она покидает улей исключительно для спаривания с несколькими трутнями. Как и положено королеве, имеет собственную свиту из пчел, которая постоянно её сопровождает, кормит её, убирает за ней. Рабочие пчелы ответственны за отстройку новых медовых сотов и даже есть чистильщики улья.

 Пчеловодство - это уникальная область сельского хозяйства, где многие многие ответы на простые вопросы не так очевидны. Например, вопреки распространённому мнению, пчелы мед не носят. Пчелы собирают цветочный нектар, который затем в результате долгих процессов в улье перерабатывают в общеизвестный продукт. Питаются они исключительно растительными дарами. Не любят резких запахов, не переносят алкоголиков, не преминут искусать лошадей и медведей, обладающих специфическими запахами. Рассказывать про их пристрастия, коллективный ум, сказочную работоспособность и короткую жизнь можно рассказывать часами.

 Начинающим пчеловодам нелишними окажутся сведения о различных типах ульев, их устройстве, различиях, предназначении. С плюсами и минусами необходимо познакомиться до принятия решения о покупке ульев. Необходимо изучить взаимодействие и поведение подопечных. Знать основы размножения пчел. Не секрет, что пчеловодство - где важно уметь работать руками. Будет замечательно освоить столярное дело: хозяину пасеки часто приходится строгать, пилить, сверлить, клеить, реставрировать, шлифовать. Мало получить мед. Нужно суметь его своевременно откачать, сберечь и уметь продать.

 Пчеловодство без пчел не возможно, поэтому начинающему пчеловоду бояться их не стоит. Тут важно задуматься о породе пчел, которую Вы будете держать на пасеке. Последние десятилетия развития пчеловодства на территории Европы и России получили распространение миролюбивых пород пчел, к которым относятся карпатки, бакфаст и краинки. С неудовольствию некоторых поборников традиций, сходят на нет среднерусские пчелы, характеризующиеся высокой агрессивностью. Эта порода ценится пчеловодами как мастера высоких медовых сборов.</string>

    <string name="topic_1_2">Изучить информацию</string>
    <string name="description_topic_1_2"> Следует завести знакомство с опытным пчеловодом с солидным стажем. Не все готовы делиться секретами. Однако половина охотно помогает новичкам - пчеловодам в первых шагах. Важно понимать, что пчеловодство в московской и в свердловской областях сильно отличаются. Во многом успех технологии пчеловодства и развитие пасеки зависит от правильных первых шагов. Для решивших заняться пчелами будет интересны и познавательны пчеловодные форумы в Интернете. Пользу приносит чтение печатных периодичных издани
    </string>

    <string name="topic_1_3">Качества, необходимые пчеловоду</string>
    <string name="description_topic_1_3"> Пчеловодство - подходит ли оно вам? Важны личностные данные начинающего пчеловода. Прежде, чем приобрести стартовые пчелиные семьи, следует задуматься о собственном характере. Какие черты, предпочтения и навыки предопределяют исход задуманного предприятия?

 Пчеловоду требуются трудолюбие, терпение, умение видеть перспективу. Тут особых разъяснений не требуется. У будущего знатока пчеловодства руки должны расти откуда надо. Как это проверить? Исключительно на практике. На деле соорудить улей не так уж сложно. Тонкости в точности изготовления. Допуски – не более одного-двух миллиметра. Иными словами, изготовление инвентаря и оборудования сродни мастерству краснодеревщика.

 Важно поведение начинающего пчеловода в самом прямом смысле слова. На пасеке пасечник обязан видеть изменения в поведении пчел, понимать простые истины: вот семья входит в роевое состояние, вот совершается облёт по ближнему кругу – это вылетают в ознакомительные облёты молодые особи. Вот круг значительно расширился – через пару дней помощницы станут собирать дары полей и лесов. А вот лёт пчел на пасеке резко сократился. Этому несколько объяснений и надо выбрать единственно верное.

 Начинающему пчеловоду часто любой совет от пчеловода-профи кажется правильным, однако это далеко не так, нужно уметь выбрать нужное. Помните! Бездумное использование чужих советов может нанести огромный вред вашим пчелам. Пчеловодство - это личный опыт и накопленные знания, основанные на вашей породе пчел и вашей системе пчеловождения.

 Естественно, в пчеловодстве приветствуется терпение. Больших доходов, на первых порах, ждать не стоит. Изначально год-два потратятся исключительно на освоение азов пчеловодства и окупаемость вложений в пасеку. Не обойтись без умения переносить боль: неожиданно получили укол в палец (в виде наказания за неосторожное обращение), а надо продолжать осмотр, как ни в чём не бывало! Упорство поможет начинающему пчеловоду идти к поставленной цели. Решили обеспечить семью сладким продуктом или расширить пасеку до семейного бизнеса – доводите дело до положительного финиша!


 Не уставайте повторять, что вы пчеловод, которому подвластно управление пчелами. Положа руку на сердце, скажем, известно немало случаев, когда на рассматриваемой стезе настоящих успехов достигли милые хрупкие женщины. Да, это правда современного пчеловодства - все больше начинающих пчеловодов это женщины. Однако если в характере болтание в различных профессиях, не умение определяться с будущим, у вас превалирует большой библейский порок – лень, тогда не стоит мучить себя и подопечных пчелок. Проку от такого пчеловодства не будет.</string>

    <string name="topic_2_1"> Выбор места для пасеки</string>
    <string name="description_topic_2_1">Начнем постепенно вникать в основы пчеловодства для начинающих, и начнем мы с выбора места для пасеки. Тем, кто живет за городом гораздо проще в этом вопросе.

 Но если вы будете приобретать участок для пасеки или брать в аренду, то нужно взять во внимание некоторые нюансы.

 - Пасека должна находиться на расстоянии не более 1 км от фермерских угодий.

 - Образовательные, лечебные, воспитательные учреждения должны находиться на удалении в 100-150 метров.

 - Пасека должна стоять в полукилометре от заводов и предприятий.

 - Ульи должны стоить на дистанции 3 м до соседей, если забор высокий, то примерно 2 м.

 - Основное условие колодного пчеловодства для начинающих – наличие цветущих растений, цветов и трав. Также нужно, чтобы летом на участке было затемненное место, куда можно будет установить ульи, и таким образом спасти их от зноя.

 Еще не будет лишней защита от осадков. Если создать отличные условия жизнедеятельности для пчел, то в таком случае они будут миролюбивыми.</string>

    <string name="topic_2_2">Покупка пчелиных семей</string>
    <string name="description_topic_2_2">Прежде чем занимать пчеловодством, важно приобрести отводки или пчелосемьи. За это лучше браться по приходу весны, цена семьи в это время года будет чуточку выше, но она сразу же даст мед и возможность получить отводки.

 Покупать важно на удалении не менее 5 км от пасеки, дабы они не вернулись домой. Лучше всего вместе с ними приобрести рамки с подготовленными сотами. Они нужны для увеличения численности семей.

 Покупая семью, важно посмотреть на такие нюансы:

 На рамках, должно быть приличное количество летных особей;

 На засеве не должно быть пропусков;

 Различный цвет ячеек и присутствие дырок на восковых крышечках может говорить о заболеваниях пчелиной семьи;

 Если перед ульем куча ползающих пчел, у которых помяты крылышки, то с вероятностью в 99% они подвержены какой-то болезни, в этом случае надо сразу отказаться от покупки.</string>

    <string name="topic_2_3">Необходимый инвентарь</string>
    <string name="description_topic_2_3">Пчеловодство - область, где инвентарь играет не последнюю роль в успешности коммерческого развития пасеки. Для успешного и прибыльного пчеловодства необходимы качественные инвентарь и оборудование. Что при серьёзном намерении, после тщательной проработки теоретических основ приобретается начинающим пчеловодом?

 Перечислим по порядку:

 Прежде всего запасаются защитной одеждой и в первую очередь - лицевой сеткой. Она надёжно охранит тело и лицо от укусов. Различаются плотностью материала. Хорошо работать, когда чёрная тюль пришита по кругу. Продувается со всех сторон, не так жарко. На втором месте защита тела - в этом вопросе ваш выбор, куртки, комбинезоны и костюмы пчеловода всегда доступны в продаже.

 Основной инструмент пчеловода – стамеска. С одной стороны она прямая, с другой – изогнута под 90 градусов. Её предназначение – быть ножом, очистительным скребком, раздвигающим рычагом для рамок. При осмотре она всегда под рукой. Можно встретить на ней дополнительные функции: доработки для выдёргивания гвоздей, пилку и другое.

 Для успокоения пчел следует приобрести дымарь. Следует оговориться, что фанатизм при дымлении не приветствуется. Достаточно, чтобы по улью распространился запах дыма. Остальное доделают инстинкты.

 Нелишней окажется щётка-смётка для удаления насекомых с рамок, стенок улья. Ворс должен быть достаточно мягким. Некоторые заменяют их на перья из крыльев гусей. Однако их плохо мыть, они менее долговечны.

 Для распечатки сотов необходим специальный нож, вилочка. Не рискуйте сразу приобретать электро- и паровые ножи. Освоите начальные навыки пчеловодства – тогда пожалуйста. Дефицита нет.

 Медогонкой на первых порах можно разжиться у друзей или знакомых. С приобретением опыта можно приобрести подходящую модель. Для пасеки в несколько семей подойдёт двухрамочная. Если медосборы растут, медогонку заменяют на иную, с большей производительностью. Тем, кто переходит на профессиональный уровень, желательно устанавливать электропривод.

 Не обойтись пасечнику без вощины и лекала, катка для наващивания. Гораздо практичней в пчеловодстве использовать электронаващиватель.
Наконец, популярны рамкодержатели, специальные защитные перчатки, съёмные ручки, пасечные тележки для перемещения ульев.</string>

    <string name="topic_2_4">Техика безопасности</string>
    <string name="description_topic_2_4">Начинающему пчеловоду категорически противопоказано работать на пасеке без спецодежды. В идеале в начале тернистого пути недурно запастись специальными комбинезонами и костюмами. Комплект замечателен тем, что на ногах, руках, на поясе всё сидит плотно, на резинках. Ни малейшей возможности незаметно пробраться под одежду.

 Особую опасность в пчеловодстве представляет собой не жалящая воительница пчела, а дымарь вблизи хозяйственных построек. Огонь всегда непредсказуем. Для розжига в ход идут бумага, стружка, картон. Горят быстро, но при сильных порывах ветра горящие хлопья могут вылететь из металлического цилиндра и доставить кучу неприятностей.

 Последнее. Пчеловодная аптечка должна постоянно быть под рукой на пасеке. Лекарства от сердца, бинты, успокаивающие, йод, зелёнка, пластырь – непременные атрибуты. По состоянию здоровья добавляете постоянно употребляемые таблетки. Обязателен противоаллергенный препарат для плохо переносящих укусы соседей.

 Иногда место ужаления достаточно потереть таблеткой «Валидола», и «ужасные страдания» намного облегчаются. Добрый совет - известите соседей, где у вас находится аптечка - это в случае укуса поможет избежать осложнений в отношениях с соседями. При этом ваши соседи будут видеть, что Вы грамотный пчеловод, который думает не только о себе, но и об окружающих людях.</string>


    <string name="topic_3_1">Как подготовиться</string>
    <string name="description_topic_3_1">Во время изучения информации о жизни пчёл обратите внимание на такие моменты:

 - особенности взаимодействия насекомых в семье, функции трутней, матки, рабочих пчёл;
 - искусственный вывод маток, формирование отводков;
 - нюансы организации зимовки;
 - приёмы предотвращения роения в медоносных насекомых;
 - особенности устройства улья;
 - защита пчёл от возможных болезней и вредителей;
 - переработка полученной продукции.

 Подробно ознакомьтесь с ролью каждого члена пчелиной семьи, узнайте стадии развития насекомых от личинки до взрослой особи, научитесь определять возраст расплода. Начинающие пчеловоды должны научиться правильно подбирать тип улья, который будет использоваться на пасеке. При наличии небольших взятков в конкретной местности отдавайте предпочтения лежакам, многокорпусники здесь не нужны.

 На начальной стадии разведения пчёл рекомендовано купить 4-5 семей, которые необходимо будет обеспечить ульями и достаточным количеством рамок. В дальнейшем из существующих насекомых можно сделать несколько отводков и расширить пасеку.</string>

    <string name="topic_3_2"> Как установить улей</string>
    <string name="description_topic_3_2">После доставки пчелиной семьи к месту назначения необходимо установить улей на постоянном месте. Лучше всего расположить его в саду, под кроной деревьев и не переставлять, ведь вылетевшие медоносные насекомые не смогут найти правильного пути в своё жилище. Ульи устанавливают на специальных подставках на расстоянии 30-40 сантиметров от уровня почвы, летки должны смотреть в южную или восточную часть света.

 Уничтожьте на пасеке гнёзда с муравьями и скосите траву. Сразу же установите поилку для пчёл, чтоб они смогли запомнить её расположение на пасеке.

 При наличии небольших весов определите массу контрольной семьи. В дальнейшем при помощи тех же весов будет проще следить за развитием семьи и количеством взятка. В первые дни после транспортировки пчёл лучше не тревожить, они должны облетаться и ознакомиться с новой местностью.

 Для ухода за насекомыми заведите специальный журнал, в котором записывается дата осмотра каждого гнезда и результаты (количество покрытых пчёлами рамок, секций с расплодом, число отобранных или добавленных рамок). Для удобства пронумеруйте ульи.</string>

    <string name="topic_3_3">Как проводится первый осмотр</string>
    <string name="description_topic_3_3">Осмотр улья пчеловодом приводит к стрессу медоносных насекомых. Такие операции рекомендовано проводить не менее одного раза на неделю. Целью осмотра считается наблюдение за развитием семьи, своевременное расширение гнёзд, удаление маточников или дача дополнительного корма. Разожгите дымарь, наденьте маску и защитную одежду.

 Осмотр проводится с задней или боковой части улья, находиться перед летком не рекомендуется.

 Для начала пустите дым в леток, после чего можно снимать крышку. Пустите ещё дыма, берите стамеску и аккуратно извлекайте первую рамку, её ставят возле улья. Теперь вытягивайте и осматривайте остальные секции. На некоторых из них находятся яйца и сформировавшиеся личинки. Матку искать не нужно, на её наличие в улье указывают недавно отложенные яйца.

 Начинающий пчеловод должен научиться определять возраст расплода. Почерпнуть знания можно со специальной литературы.

 Гнездо с расплодом должно находиться в центральной части улья. В его расширении при первом осмотре нет нужды. Единственное, что может сделать начинающий пчеловод, это установить рамку с сушью между расплодом и секцией с пергой. Результаты осмотра записывают в специальный журнал. </string>


    <string name="topic_4_1">Советы опытных пасечников</string>
    <string name="description_topic_4_1"> Начинающий пчеловод может взять на заметку следующие советы:

1. Содержите только сильные семьи с хорошей маткой. Такие насекомые лучше зимуют, хорошо переносят заболевание.

2. Каждую пчелиную семью нужно обеспечить на зиму запасом мёда в количестве 4-5 килограммов на улей.

3. Для усиления медоносных насекомых в улей подставляют несколько рамок с расплодом на выходе.

4. Вовремя расширяйте гнёзда. При заполнении значительного количества сот пергой или мёдом матка будет искать свободные места для яйцекладки, что приводит к определённым потерям расплода.

5. Повысить выход мёда позволит подвоз пасеки к медоносным растениям. Лучше всего если взяток находится на расстоянии 1 километра от ульев. При расстоянии в 3 километра 3 часть нектара теряется.

6. Во время зимовки пчеловод должен обеспечить хорошую вентиляцию в ульях, что предотвратит появление сырости.

7. Постоянно следите за пчёлами в зимний период, при необходимости добавляйте подкормку.

8. Пчёлы должны зимовать на сокращённых гнёздах. Для насекомых устанавливают несколько рамок с мёдом, а также дают подкормку в виде сахарного сиропа.</string>

    <string name="topic_4_2">Отношения с соседями пчеловода</string>
    <string name="description_topic_4_2"> Пчеловодство всегда дает право на спокойное обдумывание возникающих проблем, и лишь ошибочные и не верные шаги влекут последствия. Особую заботу вызывает расположение ульев на личном подворье. Заблаговременно, во избежание конфликтов и недоразумений, заручитесь письменным согласием всех близких соседей. Помните "закон о пчеловодстве" вашего региона и "санитарные правила содержания пчел" обязательны к исполнению.

 Располагаем ульи на своей пасеке на рекомендуемом расстоянии друг от друга. Рекомендуется 3-4 метра между ульями, тогда при пасечных работах малое расстояние не будет мешать. Ульи красим в цвета которые воспринимаю глаза пчел: зеленый, желтый, красный, оранжевый, синий. Яркая расцветка стенок ульев позволит избежать блуждания пчел - попадания в чужие ульи.

 Точок желательно выбрать так, чтобы его окружали высокие деревья, высокие плотные кусты или сплошной двухметровый забор. Задумываем иные преграды в виде строений. Это оградит прохожих и соседей от укусов пчел. Помните - отношения с соседями в пчеловодстве играют существенную роль.

</string>

    <string name="topic_4_3">Залог успешного пчеловодства</string>
    <string name="description_topic_4_3">Для успешного пчеловодства идеально местоположение пасеки на пойменных лугах, в горах, покрытых буйной растительностью. Пчеловоды договариваются с фермерами и располагают пасечное хозяйство рядом с полями, засеянными медоносами. В их роли выступают гречиха, эспарцет, люцерна, подсолнечник, фацелия, синяк и другие травы. Отличные результаты показывают кочёвки, когда с ранней весны до поздней осени, невзирая на затраты, пчел перемещают на дальние расстояния.</string>


</resources>